馬頭圍站唔喺馬頭圍 專家：完全唔明港鐵改名邏輯

荔枝角站在長沙灣，銅鑼灣街市要在天后站出，荔枝角公園在美孚站，先不要大叫「媽呀我好亂」。更亂的是，港鐵指「馬頭圍站」工程完成，網民看過位置圖，指「馬頭圍站」和「土瓜灣站」調轉，笑言日後會出現「我住土瓜灣，你在馬頭圍站落先啱」或「我住馬頭圍村，你記得在土瓜灣站落呀」。

Facebook專頁「保衞香港名字」版主張嘉麟批評，以道路作車站命名的做法錯誤，「土瓜灣站」應為「馬頭涌站」，「馬頭圍站」應為「土瓜灣站」。究竟地鐵站名有幾「錯」？

港鐵指「顧名思義，馬頭圍站位於馬頭圍道地底」，並預計「馬頭圍站」於2019年中通車。（MTR Facebook）

「馬頭圍站」在土瓜灣

港鐵早前於其官方Facebook公布，工程團隊以5年時間完成沙中綫「東西走廊」其中一個最具挑戰的車站——「馬頭圍站」，目標於2019年通車。「馬頭圍站」位於馬頭圍道地底，有網民指車站鄰近土瓜灣街市，理應為「土瓜灣站」。

「保衞香港名字」版主張嘉麟研究香港地方多年，指完全不明白港鐵邏輯，以前馬頭圍道的終點為九龍城，因應馬頭圍邨的落成，馬頭圍道才改短。道路會轉變，不應作車站名，他稱：「馬頭圍道並非整條路都在馬頭圍，如彌敦道、大埔道，怎可以使用條狀（道路）的邏輯去套用在一點（車站）的位置呢？」而「馬頭圍站」位於土瓜灣的核心，改為「馬頭圍站」使人更不解。

土瓜灣、馬頭圍等舊區將要變天？（盧翊銘攝）

馬頭圍在哪？

以往的馬頭圍道會穿過一條已現拆卸的圍邨（古瑾圍），即現今位置為聖德肋撒醫院新翼，僅存一庭「上帝古廟」作紀念。張嘉麟續指，那裏才是真正的馬頭圍：「馬頭圍站和真正的馬頭圍位置實在相差太遠 。區議會分區關於馬頭圍的界限是非常清晰，但不知為何大家對馬頭圍的概念變得模糊，其實這個地方一直存在。」

「土瓜灣站」不在土瓜灣

對於有網民指「土瓜灣站」應改「馬頭圍站」。張嘉麟稱其實「土瓜灣站」也不是在馬頭圍。他解釋：「啟德機場建成之前，那裏是俗稱宋王臺的聖山。宋皇臺不是一個地方，只是聖山上的石碑，勉強算是地標。」所以，有人提議把「土瓜灣站」改為宋皇臺站，不算精準，因車站的位置和所服務的社區也是馬頭涌。

馬頭圍聽得多，馬頭涌之外，還有馬頭角？「有人話好少聽到馬頭涌，其實區內有不少以馬頭涌為名的reference point（參考點）。 馬頭涌的社區identity（身份）很明顯，是一個活生生的社區。」

張嘉麟仔細地為社區劃界線：馬頭圍是一個純住宅區，有私樓有公屋；馬頭涌是附近一個很重要的生活消費核心，特別旺，有很多食肆和商戶，和不少單幢式私人樓，比較混雜；而馬頭角是比較工業區的地方，有翔龍灣、亦有十三街。張強調：「它們是幾個截然不同的社區。 」一個名字承載的是一區歷史和文化，因一時之便把馬頭涌改成馬頭圍，叫馬頭涌人情何以堪？

張嘉麟指沙中綫指70年代起，有多個不同的方案，沒有統一的命名標準令多個車站名與實際位置不符。（MTR Facebook)

馬頭圍站名未落實

既然一個名字的份量如此重要，港鐵又是根據什麼命定車站名？港鐵公司回覆《01社區》查詢時，稱以名稱的代表性、車站的地理位置、地區特色、與地區的關連、歷史及社區意見等納入考慮。港鐵正收集馬頭圍站名稱的意見，新車站正式啟用才會落實站名。

撰文：黃泳樺

聽講話係xxx叫佢亂改來分化香港

專家

何文田站又係